% Voor Engelse tekst, gebruik de optie english achter documentclass.
\documentclass{uvamath}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[pdfborder={0 0 0}]{hyperref}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb, amsthm, amsrefs}
\title{Getallen als de som van kwadraten}
\author{Monet}
\author{Zeger}
\author{Wouter}
\what{Projectverslag Computeralgebra \& \LaTeX} % voorbeeld
\supervisors{Jolien Kerssens en Nick Nauta}
\coverimage{\includegraphics[scale=0.8]{PythagoreseViertallen}\\\emph{Pythagorese viertallen.}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\field}[1]{\mathbb{#1}}
\newcommand{\ZZ}{\field{Z}}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

\chapter{Inleiding}
\section{Artikel: Wanneer is $n^2$ een som van kwadraten?}
In het artikel "When is $n^2$ a sum of $k$ squares?" van Todd G. Will wordt beschreven dat er getallen $n$ zijn waarvan de kwadraat geschreven kan worden als de som van twee, drie, vier of nog meer kwadraten. Het getal 169 is hier een voorbeeld van, het kan namelijk geschreven worden als $5^2+12^2$, $3^2+4^2+12^2$, maar ook als $1^2+2^2+2^2+4^2+12^2$. Zo'n getal kan op verschillende manieren als de som van kwadraten worden geschreven. Hier komen we later op terug. In het artikel wordt met de stelling van Lagrange bewezen dat elk natuurlijk getal tussen 34 en 169 kan worden geschreven als de som van vier of minder kwadraten. Elk getal groter dan 169 ook. De auteur gebruikt dit om te stellen dat elk getal $n>169$ geschreven kan worden als $n-169$. $n$ kan geschreven worden als een som van 1, 2, 3 of 4 kwadraten. 169 ook, dus door deze samen te voegen komen we erachter dan elk natuurlijk getal $n>34$ kan worden geschreven als de som van vijf kwadraten. $n$ als som van 2, 3 en 4 kwadraten wordt ook genoemd.
\section{Pythagorese drietallen}
Todd G. Will heeft het in het artikel over $n$, maar in de onderzoeksvraag over $n^2$. Een logische stap voor ons dus om op zoek te gaan naar Pythagorese drietallen. Pythagorese driehoeken zijn driehoeken met twee zijden waarvan de som van de twee kwadraten hiervan gelijk is als derde zijde in het kwadraat. Dus een Pythagorese driehoek met zijden $a,b$ en $c$ heeft als eigenschap dat $a^2+b^2=c^2$. $a, b$ en $c$ is dan het Pythagorese drietal. Als $n^2$ als een som van 3 kwadraten geschreven kan worden, hebben we het over een Pythagorese pyramide, oftewel als $a^2+b^2+c^2=d^2$, dan is $a,b,c,d$ een Pythagorees viertal. Hieruit volgen natuurlijk de volgende vragen:
\begin{enumerate}[1.]
\item Zijn er oneindig veel Pythagorese drietallen?
\item En zijn er oneinig veel Pythagorese viertallen?
\end{enumerate}
\newpage
\section{Getallen als som van 5 kwadraten}
Het artikel bewijst dat elk getal $n > 34$ kan worden geschreven als de som van vijf kwadraten. Een vraag die overblijft, is op hoeveel manieren dit kan. Zijn er namelijk getallen die op 2, 3, 4 of 5 manieren kunnen worden geschreven als som van 5 kwadraten? En zijn dat er eindig, of oneindig veel?

We gaan op zoek naar een antwoord op de volgende vragen:
\begin{enumerate}[1.]
\item Zijn er voor alle $k \in \N$ maar eindig veel $n \in \N$ zodat $n$ op precies $k$ manieren als som van 5 kwadraten kan worden geschreven?
\item Stel dat (1) waar is, wat is dan, voor zekere $k$, de grootste $n$ die op precies $k$ manieren als som van 5 kwadraten kan worden geschreven?
\end{enumerate}
\chapter{Mathematica}
\section{Pythagorese drietallen}
Naar aanleiding van het artikel hebben we een aantal vraagstukken bedacht.

Een vraagstuk die in ons opkwam was of er oneindig veel kwadraten zijn die te schrijven zijn als som van twee kwadraten. Oftewel, zijn er oneindig veel Pythagorese drietallen? En bestaan er ook oneindig veel Pythagorese viertallen/pyramides?

Allereerst definiëren we een Pythagorees drietal als volgt: Drie getallen $(x, y, z) \in \ZZ \setminus \{0\}$ waarvoor geldt  $x^2+y^2=z^2$. Normaal gesproken worden deze drietallen gedefinieerd als \emph{natuurlijke getallen}, want $(x, y, z)$ worden vaak gezien/gebruikt als de lengte van de zijden van een rechthoekige driehoek. 
Een Phytagorees viertal is een viertal gehele getallen (zonder $0$) van de vorm $a^2+b^2+c^2=d^2$. Merk op dat het triviaal is dat er oneindig veel Phytagorese drietallen zijn als we $0$ meerekenen als een mogelijke oplossing voor $x$ of $y$ te zien. Er staat dan immers $x^2=z^2$ of $y^2=z^2$, het ligt dan voor de hand dat er oneindig veel van deze drietallen bestaat.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{PythagoreseDrietallen}
\end{center}
In de eerste plot zien we de punten $z$ met $x_z$ de $x$ waarde en $y_z$ de $y$ waarde waarbij $x_z$ en $y_z$ ook $0$ mogen zijn. We hebben ook de lijn $y=\frac{3}{4} x$ getekend.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{PythagoreseViertallen}
\end{center}
De tweede plot weergeeft de Pythagorese viertallen. Er geldt $a^2+b^2+c^2=d^2$ met $(a,b,c)$ de $(x,y,z)$ as respectievelijk.

Ook hebben we een programma geschreven dat voor elk oneven getal, $t=2m+1$ met $m$ geheel, uitrekent welke twee kwadraten, $(m+1)^2$ en $m^2$, precies $t^2$ uit elkaar liggen. Dit is te vinden in ons Mathematica-bestand onder de naam createPythagoreanTriple(n).
\section{Getallen als som van 5 kwadraten}
Om te beginnen kijken we naar het aantal manieren waarop $n$ als som van 5 kwadraten kan worden geschreven. Met behulp van Mathematica hebben we een plot gemaakt waarop het aantal manieren is te zen om $n$ als som van 5 kwadraten te schrijven.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{NSomVijfKwadraten}
\end{center}
Het lijkt erop dat deze grafiek vanaf een gegeven moment altijd boven een bepaalde waarde $k$ blijft (105 lijkt het grootste getal te zijn dat op precies 2 manieren als som van 5 kwadraten kan worden geschreven). 

Als we er vanuit gaan dat dat ook daadwerkelijk zo is, kunnen we dan een functie schrijven die de grootste waarde $n$ vindt zodat $n$ op precies $k$ manieren als som van 5 kwadraten kan worden geschreven? Als je die vraag zou willen beantwoorden aan de hand van het plaatje, dan is de meest voor de hand liggende manier waarschijniljk om naar alle punten op hoogte $k$ te kijken, en het meest rechtse punt aan te wijze. Dat is immers de grootste $n$ (in de grafiek) die op precies $k$ manieren als som van 5 kwadraten kan worden geschreven.

Datzelfde kunnen we ook in Mathematica doen. Om de grootste $n$ onder een bepaalde $M$ te vinden die op precies $k$ manieren als som van 5 kwadraten kan worden geschreven, berekenen we eerst het aantal manieren om alle getallen onder de $M$ als som van 5 kwadraten te schrijven. Daarna sorteren we die getallen naar het aantal manieren, en nemen we steeds het grootste element voor elke $k$. 

De functie guessLast(max) in ons Mathematica-bestand doet precies dit, en maakt een lijst van het grootste element voor alle $k$. Merk op dat het (zeker voor grote $k$) niet altijd zeker is dat dit ook de grootste waarde is, maar alleen de grootste waarde onder $M$. Om de grootste waarde met zekerheid vast te stellen, zou je een ondergrens moeten vinden, en dan M gelijk stellen aan die ondergrens, iets wat ons niet is gelukt.

\chapter{Conclusie}
\section{Pythagorese drietallen}
Het is niet moeilijk om te bedenken dat er oneindig veel punten op een lijn door de oorsprong liggen.. Als we nu $x^2+y^2=z^2$ aan beide kanten vermenigvuldigen met $n^2$, $n$ een geheel getal, dan zien we $n^{2}x^2+n^{2}y^2=n^{2}z^2$, oftewel $(nx)^2+(ny)^2=(nz)^2$. Dus als je een Pythagorees drietal vindt dan zijn alle veelvouden ook een Pythagorees drietal, kijk ook naar de lijn $y=\frac{3}{4} x$.
Dezelfde redenering gaat op voor viertallen.
Een interessantere (vervolg)vraag is of er oneindig veel Pythagorese drietallen $(x,y,z)$ zijn die relatief priem zijn, dus waarvoor geldt $\ggd(x,y)=1$.
Met het programma dat we hebben geschreven zien we dat er oneindig veel Pythagorese drietallen $(x,y,z)$ zijn die relatief priem zijn. Want als we een oneven priemgetal $p$ invoeren dan rolt er een $y$ en $z$ uit waarvoor geldt $p^2+y^2=z^2$. Omdat $p$ priem is zal de oplossing $(p,y,z)$ niet een veelvoud zijn van een Pythagorees drietal.
\section{Getallen als som van 5 kwadraten}
Het is gelukt om (1) te bewjizen, zie het bijgesloten bestand ``Kunnen we grote getallen op veel manieren als som van 5 kwadraten schrijven'' voor het bewijs. Op (2) hebben we geen definitief antwoord gevonden, maar alleen een manier om een goede schatting voor elke waarde $k$ te vinden.

\end{document}